\section{Space Invaders}
Este más que un problema o una simulación, se trata de un juego. La mayoría de juegos que no siguen una mecánica por turnos, suelen
tener una alto manejo de concurrencia. Ya que los enemigos y los jugadores deben realizar acciones al mismo tiempo, siempre manteniendo cierta
sincronía, de modo que no se pierda el sentido del juego.
En esta ocasión, el juego a implementar es el clásico Space Invaders. Las reglas del juego son altamente conocidas por la mayoría de
gente, por la que no se volverán a repasar.

\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{images/space-invaders.jpg}
                 \caption{Juego de Space Invaders}
\end{figure}

\subsection{Partes del programa en donde existieron múltiples procesos trabajando de forma concurrente y/o paralela}
Existen varias partes en la implementación de Space Invaders donde se deben manejar múltiples procesos. Principalmente los aliens
y los jugadores.
\begin{itemize}
\item \textbf{Aliens:} Cada alien debe tener su propio proceso, ya que este debe avanzar una vez haya sido creado sin esperar a los
otros aliens o al jugador.
\item \textbf{Jugadores:} Las naves de los jugadores deben tener cada uno su propio hilo, ya que estas deben moverse cuando el jugador
lo disponga, sin esperar a la otra nave o esperar a que los aliens se muevan.
\end{itemize}

En total siempre se tendrá un mínimo de 3 hilos ejecutándose al mismo tiempo: Dos naves y mínimo un alien. Los aliens se crean de manera
aleatoria, por lo que pueden llegar cada vez más aliens (hilos) al sistema.

\subsection{Variables o datos compartidos}
\subsubsection{Tablero}
Los jugadores generalmente no perciben el tablero de juego como un tablero, ya que comúnmente está pintado de negro y no se pueden
distinguir las casillas. Sin embargo, la implmenetación de este juego siempre se realiza en base  a un tablero de MxN casillas. Este
tablero es compartido por todos los procesos, ya que en una determinada casilla solo puede encontrarse un hilo (sea nave o alien) y no más.
Es decir, no puede haber traslape de dos o más hilos dentro de una casilla.

\subsection{Comunicación y Sincronización de procesos}
\subsubsection{Sincronización}
La sincronización se realiza por medio del uso de candados. Cada casilla tiene asociado un candado, el cual indica si un hilo tiene ocupada
esa casilla o no. Primero se revisa el estado del candado, si está disponible, el hilo puede tomarlo y cerrar el candado. Al momento de
hacer esto, la casilla registra quién (ID) ocupó la casilla. Si algún otro hilo intenta ocupar la casilla mientras esta se encuentra
ocupada (candado cerrado) entonces la acción dependerá de quién intenta ocupar la casilla y quién la ocupa en ese momento. A continuación
se listan los 3 escenarios posibles:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Alien y Alien:} Si un alien intenta ocupar una casilla que ya se encuentra ocupada por otro alien, el alien que realiza
  la petición simplemente desaparece (termina su ejecución). Ya que no se necesitan dos aliens en la misma casilla.
  \item \textbf{Alien y Nave:} Si un alien intenta ocupar una casilla que ya se encuentra ocupada por una nave, el alien alerta a dicha
  nave sobre la colisión y posteriormente termina su ejecución. La nave al recibir dicha notificación baja sus puntos de vida, si estos
  son disminuidos a cero, entonces dicha nave desaparece(termina su ejecución). Si no existen naves disponibles el juego se detiene.
  \item \textbf{Nave y Nave:} Si una nave intenta ocupar una casilla que ya se encuentra ocupada por la otra nave, entonces la acción
  simplemente es rechazada y no ocurre moviento.
\end{itemize}
\subsubsection{Comunicación}
Las naves no necesitan comunicarse entre sí, ya que no comparten puntos de vida ni nada por el estilo. Los puntajes también son
separados. La unica comuniación necesaria es saber cuantas naves existen activas en todo momento t. Para hacer esto, basta con la 
implementación de una variable ''volatile`` en Java es decir una variable compartida que lleva un contador de la cantidad de naves
activas. Este se inicializa en dos y al momento que una nave termina su ejecución, reduce este contador. Si el contador llega a 0, entonces
se muestran los resultados y el juego termina.

\subsection{Problemas}
En la implementación de este juego pueden ocurrir problemas clásicos de concurrencia que se explican a continuación.
\subsubsection{Deadlock}
Si se implementan candados dentro de cada hilo así como dentro de cada casilla, podría ocurrir un deadlock. La solución para que esto no
ocurra, basta con la implementación de candados únicamente por parte de las casillas. Las naves y los aliens no necesitan candados ya que
sus datos internos son privados y únicamente accedidos internamente por ellos mismos. En ningún momento se necesita que estos datos
sean accedidos de manera concurrente y por tanto la implementación de candados dentro de estos objetos no tendría sentido.
\subsubsection{Condiciones de carrera}
Puede ocurrir si ambas naves pierden al mismo tiempo, ya que de pasar esto, ambas naves podrían restar 1 al contador al mismo tiempo, 
en vez de una resta después de la otra. Lo ocurrirá será que el juego continuará pero ambas naves desaparecerán. Para evitar esto, 
se debe asegurar que las transacciones hacia el contador sean atómicas. Esto se puede lograr utilizando la implementación synchronized
nativa de Java.
